2.021-31. 21 - 21

3. Bālavagga - 3. Fools

“Dveme, bhikkhave, bālā.

“Mendicants, there are two fools.

Katame dve?

What two?

Yo ca accayaṃ accayato na passati, yo ca accayaṃ desentassa yathādhammaṃ nappaṭiggaṇhāti.

One who doesn’t recognize when they’ve made a mistake. And one who doesn’t properly accept the confession of someone who’s made a mistake.

Ime kho, bhikkhave, dve bālāti.

These are the two fools.

Dveme, bhikkhave, paṇḍitā.

There are two who are astute.

Katame dve?

What two?

Yo ca accayaṃ accayato passati, yo ca accayaṃ desentassa yathādhammaṃ paṭiggaṇhāti.

One who recognizes when they’ve made a mistake. And one who properly accepts the confession of someone who’s made a mistake.

Ime kho, bhikkhave, dve paṇḍitā”ti.

These are the two who are astute.”

22

22

“Dveme, bhikkhave, tathāgataṃ abbhācikkhanti.

“Mendicants, these two misrepresent the Realized One.

Katame dve?

What two?

Duṭṭho vā dosantaro, saddho vā duggahitena.

One who is hateful and hides it, and one whose faith is mistaken.

Ime kho, bhikkhave, dve tathāgataṃ abbhācikkhantī”ti.

These two misrepresent the Realized One.”

23

23

“Dveme, bhikkhave, tathāgataṃ abbhācikkhanti.

“Mendicants, these two misrepresent the Realized One.

Katame dve?

What two?

Yo ca abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpeti, yo ca bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpeti.

One who explains what was not spoken by the Realized One as spoken by him. And one who explains what was spoken by the Realized One as not spoken by him.

Ime kho, bhikkhave, dve tathāgataṃ abbhācikkhantīti.

These two misrepresent the Realized One.

Dveme, bhikkhave, tathāgataṃ nābbhācikkhanti.

These two don’t misrepresent the Realized One.

Katame dve?

What two?

Yo ca abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatena abhāsitaṃ alapitaṃ tathāgatenāti dīpeti, yo ca bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatena bhāsitaṃ lapitaṃ tathāgatenāti dīpeti.

One who explains what was not spoken by the Realized One as not spoken by him. And one who explains what was spoken by the Realized One as spoken by him.

Ime kho, bhikkhave, dve tathāgataṃ nābbhācikkhantī”ti.

These two don’t misrepresent the Realized One.”

24

24

“Dveme, bhikkhave, tathāgataṃ abbhācikkhanti.

“Mendicants, these two misrepresent the Realized One.

Katame dve?

What two?

Yo ca neyyatthaṃ suttantaṃ nītattho suttantoti dīpeti, yo ca nītatthaṃ suttantaṃ neyyattho suttantoti dīpeti.

One who explains a discourse in need of interpretation as a discourse whose meaning is explicit. And one who explains a discourse whose meaning is explicit as a discourse in need of interpretation.

Ime kho, bhikkhave, dve tathāgataṃ abbhācikkhantī”ti.

These two misrepresent the Realized One.”

25

25

“Dveme, bhikkhave, tathāgataṃ nābbhācikkhanti.

“These two don’t misrepresent the Realized One.

Katame dve?

What two?

Yo ca neyyatthaṃ suttantaṃ neyyattho suttantoti dīpeti, yo ca nītatthaṃ suttantaṃ nītattho suttantoti dīpeti.

One who explains a discourse in need of interpretation as a discourse in need of interpretation. And one who explains a discourse whose meaning is explicit as a discourse whose meaning is explicit.

Ime kho, bhikkhave, dve tathāgataṃ nābbhācikkhantī”ti.

These two don’t misrepresent the Realized One.”

26

26

“Paṭicchannakammantassa, bhikkhave, dvinnaṃ gatīnaṃ aññatarā gati pāṭikaṅkhā—

“Mendicants, when you hide your misdeeds, you can expect one of two destinies:

nirayo vā tiracchānayoni vāti.

hell or the animal realm.

Appaṭicchannakammantassa, bhikkhave, dvinnaṃ gatīnaṃ aññatarā gati pāṭikaṅkhā—

When you don’t hide your misdeeds, you can expect one of two destinies:

devā vā manussā vā”ti.

as a god or a human.”

27

27

“Micchādiṭṭhikassa, bhikkhave, dvinnaṃ gatīnaṃ aññatarā gati pāṭikaṅkhā—

“Mendicants, when you have wrong view, you can expect one of two destinies:

nirayo vā tiracchānayoni vā”ti.

hell or the animal realm.”

28

28

“Sammādiṭṭhikassa, bhikkhave, dvinnaṃ gatīnaṃ aññatarā gati pāṭikaṅkhā—

“Mendicants, when you have right view, you can expect one of two destinies:

devā vā manussā vā”ti.

as a god or a human.”

29

29

“Dussīlassa, bhikkhave, dve paṭiggāhā—

“There are two places waiting to receive an unethical person:

nirayo vā tiracchānayoni vā.

hell and the animal realm.

Sīlavato, bhikkhave, dve paṭiggāhā—

There are two places waiting to receive an ethical person:

devā vā manussā vā”ti.

the realms of gods and humans.”

30

30

“Dvāhaṃ, bhikkhave, atthavase sampassamāno araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevāmi.

“Mendicants, I see two reasons to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.

Katame dve?

What two?

Attano ca diṭṭhadhammasukhavihāraṃ sampassamāno, pacchimañca janataṃ anukampamāno.

Seeing a happy life for oneself in the present, and having compassion for future generations.

Ime kho ahaṃ, bhikkhave, dve atthavase sampassamāno araññavanapatthāni pantāni senāsanāni paṭisevāmī”ti.

I see two reasons to frequent remote lodgings in the wilderness and the forest.”

31

31

“Dve me, bhikkhave, dhammā vijjābhāgiyā.

“These two things play a part in realization.

Katame dve?

What two?

Samatho ca vipassanā ca.

Serenity and discernment.

Samatho, bhikkhave, bhāvito kamatthamanubhoti?

What is the benefit of developing serenity?

Cittaṃ bhāvīyati.

The mind is developed.

Cittaṃ bhāvitaṃ kamatthamanubhoti?

What is the benefit of developing the mind?

Yo rāgo so pahīyati.

Greed is given up.

Vipassanā, bhikkhave, bhāvitā kamatthamanubhoti?

What is the benefit of developing discernment?

Paññā bhāvīyati.

Wisdom is developed.

Paññā bhāvitā kamatthamanubhoti?

What is the benefit of developing wisdom?

Yā avijjā sā pahīyati.

Ignorance is given up.

Rāgupakkiliṭṭhaṃ vā, bhikkhave, cittaṃ na vimuccati, avijjupakkiliṭṭhā vā paññā na bhāvīyati.

The mind contaminated by greed is not free; and wisdom contaminated by ignorance does not grow.

Iti kho, bhikkhave, rāgavirāgā cetovimutti, avijjāvirāgā paññāvimuttī”ti.

In this way, freedom of heart comes from the fading away of greed, while freedom by wisdom comes from the fading away of ignorance.”

Bālavaggo tatiyo.

2.032-41. 32 - 32

4. Samacittavagga - 4. Peaceful Mind

“Asappurisabhūmiñca vo, bhikkhave, desessāmi sappurisabhūmiñca.

“Mendicants, I will teach you the level of the bad person and the level of the good person.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha. bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Katamā ca, bhikkhave, asappurisabhūmi?

“What is the level of the bad person?

Asappuriso, bhikkhave, akataññū hoti akatavedī.

The bad person is ungrateful and thankless,

Asabbhi hetaṃ, bhikkhave, upaññātaṃ yadidaṃ akataññutā akataveditā.

for the wicked only know how to be ungrateful and thankless.

Kevalā esā, bhikkhave, asappurisabhūmi yadidaṃ akataññutā akataveditā. ()

It is totally the level of a bad person to be ungrateful and thankless.

Sappuriso ca kho, bhikkhave, kataññū hoti katavedī.

The good person is grateful and thankful,

Sabbhi hetaṃ, bhikkhave, upaññātaṃ yadidaṃ kataññutā kataveditā.

for the virtuous only know how to be grateful and thankful.

Kevalā esā, bhikkhave, sappurisabhūmi yadidaṃ kataññutā kataveditā”ti.

It is totally the level of a good person to be grateful and thankful.”

33

33

“Dvinnāhaṃ, bhikkhave, na suppatikāraṃ vadāmi.

“Mendicants, I say that these two people cannot easily be repaid.

Katamesaṃ dvinnaṃ?

What two?

Mātu ca pitu ca.

Mother and father.

Ekena, bhikkhave, aṃsena mātaraṃ parihareyya, ekena aṃsena pitaraṃ parihareyya vassasatāyuko vassasatajīvī so ca nesaṃ ucchādanaparimaddananhāpanasambāhanena.

You would not have done enough to repay your mother and father even if you were to carry your mother around on one shoulder, and your father on the other, and if you lived like this for a hundred years, and if you were to anoint, massage, bathe, and rub them;

Te ca tattheva muttakarīsaṃ cajeyyuṃ, na tveva, bhikkhave, mātāpitūnaṃ kataṃ vā hoti paṭikataṃ vā.

and even if they were to defecate and urinate right there.

Imissā ca, bhikkhave, mahāpathaviyā pahūtarattaratanāya mātāpitaro issarādhipacce rajje patiṭṭhāpeyya, na tveva, bhikkhave, mātāpitūnaṃ kataṃ vā hoti paṭikataṃ vā.

Even if you were to establish your mother and father as supreme monarchs of this great earth, abounding in the seven treasures, you would still not have done enough to repay them.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Bahukārā, bhikkhave, mātāpitaro puttānaṃ āpādakā posakā imassa lokassa dassetāro.

Parents are very helpful to their children, they raise them, nurture them, and show them the world.

Yo ca kho, bhikkhave, mātāpitaro assaddhe saddhāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, dussīle sīlasampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, maccharī cāgasampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, duppaññe paññāsampadāya samādapeti niveseti patiṭṭhāpeti, ettāvatā kho, bhikkhave, mātāpitūnaṃ katañca hoti paṭikatañcā”ti.

But you have done enough, more than enough, to repay them if you encourage, settle, and ground unfaithful parents in faith, unethical parents in ethical conduct, stingy parents in generosity, or ignorant parents in wisdom.”

34

34

Atha kho aññataro brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi. Sammodanīyaṃ kathaṃ … pe … ekamantaṃ nisinno kho so brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then a certain brahmin went up to the Buddha, and exchanged greetings with him. When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“kiṃvādī bhavaṃ gotamo kimakkhāyī”ti?

“What does Master Gotama teach? What does he explain?”

“Kiriyavādī cāhaṃ, brāhmaṇa, akiriyavādī cā”ti.

“Brahmin, I teach action and inaction.”

“Yathākathaṃ pana bhavaṃ gotamo kiriyavādī ca akiriyavādī cā”ti?

“But in what way does Master Gotama teach action and inaction?”

“Akiriyaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, vadāmi kāyaduccaritassa vacīduccaritassa manoduccaritassa, anekavihitānaṃ pāpakānaṃ akusalānaṃ dhammānaṃ akiriyaṃ vadāmi.

“I teach inaction regarding bad bodily, verbal, and mental conduct, and the many kinds of unskillful things.

Kiriyañca kho ahaṃ, brāhmaṇa, vadāmi kāyasucaritassa vacīsucaritassa manosucaritassa, anekavihitānaṃ kusalānaṃ dhammānaṃ kiriyaṃ vadāmi.

I teach action regarding good bodily, verbal, and mental conduct, and the many kinds of skillful things.

Evaṃ kho ahaṃ, brāhmaṇa, kiriyavādī ca akiriyavādī cā”ti.

This is the kind of action and inaction that I teach.”

“Abhikkantaṃ, bho gotama … pe … upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

“Excellent, Master Gotama! … From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

35

35

Atha kho anāthapiṇḍiko gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho anāthapiṇḍiko gahapati bhagavantaṃ etadavoca:

Then the householder Anāthapiṇḍika went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha,

“kati nu kho, bhante, loke dakkhiṇeyyā, kattha ca dānaṃ dātabban”ti?

“How many kinds of people in the world are worthy of a religious donation? And where should a gift be given?”

“Dve kho, gahapati, loke dakkhiṇeyyā—

“Householder, there are two kinds of people in the world who are worthy of a religious donation:

sekho ca asekho ca.

the trainee and the master.

Ime kho, gahapati, dve loke dakkhiṇeyyā, ettha ca dānaṃ dātabban”ti.

These are two kinds of people in the world who are worthy of a religious donation, and that’s where you should give a gift.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Sekho asekho ca imasmiṃ loke,

“In this world, the trainee and the master,

Āhuneyyā yajamānānaṃ honti;

are worthy of the offerings of those who sponsor sacrifices.

Te ujjubhūtā kāyena,

They are upright in body,

Vācāya uda cetasā;

speech, and mind.

Khettaṃ taṃ yajamānānaṃ,

This is the field for sponsors of sacrifice—

Ettha dinnaṃ mahapphalan”ti.

what’s given here is very fruitful.”

36

36

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde.

Now at that time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother.

Tatra kho āyasmā sāriputto bhikkhū āmantesi:

There Sāriputta addressed the mendicants:

“āvuso bhikkhave”ti.

“Reverends, mendicants!”

“Āvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“ajjhattasaṃyojanañca, āvuso, puggalaṃ desessāmi bahiddhāsaṃyojanañca.

“I will teach you about a person fettered internally and one fettered externally.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato sāriputtassa paccassosuṃ.

“Yes, reverend,” they replied.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Katamo cāvuso, ajjhattasaṃyojano puggalo?

“Who is a person fettered internally?

Idhāvuso, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s a mendicant who is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aññataraṃ devanikāyaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in one of the orders of gods.

So tato cuto āgāmī hoti, āgantā itthattaṃ.

When they pass away from there, they’re a returner, who comes back to this state of existence.

Ayaṃ vuccati, āvuso, ajjhattasaṃyojano puggalo āgāmī hoti, āgantā itthattaṃ.

This is called a person who is fettered internally, a returner, who comes back to this state of existence.

Katamo cāvuso, bahiddhāsaṃyojano puggalo?

Who is a person fettered externally?

Idhāvuso, bhikkhu sīlavā hoti, pātimokkhasaṃvarasaṃvuto viharati ācāragocarasampanno, aṇumattesu vajjesu bhayadassāvī, samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

It’s a mendicant who is ethical, restrained in the monastic code, conducting themselves well and seeking alms in suitable places. Seeing danger in the slightest fault, they keep the rules they’ve undertaken.

So aññataraṃ santaṃ cetovimuttiṃ upasampajja viharati.

They enter and remain in a certain peaceful state of freed mind.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aññataraṃ devanikāyaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in one of the orders of gods.

So tato cuto anāgāmī hoti, anāgantā itthattaṃ.

When they pass away from there, they’re a non-returner, not coming back to this state of existence.

Ayaṃ vuccatāvuso, bahiddhāsaṃyojano puggalo anāgāmī hoti, anāgantā itthattaṃ.

This is called a person who is fettered externally, a non-returner, who does not come back to this state of existence.

Puna caparaṃ, āvuso, bhikkhu sīlavā hoti … pe … samādāya sikkhati sikkhāpadesu.

Furthermore, a mendicant is ethical … they keep the rules they’ve undertaken.

So kāmānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

They simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding sensual pleasures.

So bhavānaṃyeva nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

They simply practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding future lives.

So taṇhākkhayāya paṭipanno hoti.

They practice for the ending of craving.

So lobhakkhayāya paṭipanno hoti.

They practice for the ending of greed.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aññataraṃ devanikāyaṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they are reborn in one of the orders of gods.

So tato cuto anāgāmī hoti, anāgantā itthattaṃ.

When they pass away from there, they are non-returners, not coming back to this state of existence.

Ayaṃ vuccatāvuso, bahiddhāsaṃyojano puggalo anāgāmī hoti, anāgantā itthattan”ti.

This is called a person who is fettered externally, a non-returner, who does not come back to this state of existence.”

Atha kho sambahulā samacittā devatā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho tā devatā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several peaceful-minded deities went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to the Buddha,

“eso, bhante, āyasmā sāriputto pubbārāme migāramātupāsāde bhikkhūnaṃ ajjhattasaṃyojanañca puggalaṃ deseti bahiddhāsaṃyojanañca.

“Sir, Venerable Sāriputta is in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, where he is teaching the mendicants about a person with internal fetters and one with external fetters.

Haṭṭhā, bhante, parisā.

The assembly is overjoyed!

Sādhu, bhante, bhagavā yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Sir, please go to Venerable Sāriputta out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evamevaṃ—jetavane antarahito pubbārāme migāramātupāsāde āyasmato sāriputtassa sammukhe pāturahosi.

Then the Buddha, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from Jeta’s Grove and reappeared in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, in front of Sāriputta.

Nisīdi bhagavā paññatte āsane.

He sat on the seat spread out.

Āyasmāpi kho sāriputto bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Sāriputta bowed to the Buddha and sat down to one side.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ sāriputtaṃ bhagavā etadavoca:

The Buddha said to him:

“Idha, sāriputta, sambahulā samacittā devatā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu. Ekamantaṃ ṭhitā kho, sāriputta, tā devatā maṃ etadavocuṃ:

“Just now, Sāriputta, several peaceful-minded deities came up to me, bowed, and stood to one side. Those deities said to me:

‘eso, bhante, āyasmā sāriputto pubbārāme migāramātupāsāde bhikkhūnaṃ ajjhattasaṃyojanañca puggalaṃ deseti bahiddhāsaṃyojanañca.

‘Sir, Venerable Sāriputta is in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, where he is teaching the mendicants about a person with internal fetters and one with external fetters.

Haṭṭhā, bhante, parisā.

The assembly is overjoyed!

Sādhu, bhante, bhagavā yena āyasmā sāriputto tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’ti.

Sir, please go to Venerable Sāriputta out of compassion.’

Tā kho pana, sāriputta, devatā dasapi hutvā vīsampi hutvā tiṃsampi hutvā cattālīsampi hutvā paññāsampi hutvā saṭṭhipi hutvā āraggakoṭinitudanamattepi tiṭṭhanti, na ca aññamaññaṃ byābādhenti.

Those deities, though they number ten, twenty, thirty, forty, fifty, or sixty, can stand on the point of a needle without bumping up against each other.

Siyā kho pana, sāriputta, evamassa:

Sāriputta, you might think:

‘tattha nūna tāsaṃ devatānaṃ tathā cittaṃ bhāvitaṃ yena tā devatā dasapi hutvā vīsampi hutvā tiṃsampi hutvā cattālīsampi hutvā paññāsampi hutvā saṭṭhipi hutvā āraggakoṭinitudanamattepi tiṭṭhanti na ca aññamaññaṃ byābādhentī’ti.

‘Surely those deities, since so many of them can stand on the point of a needle without bumping up against each other, must have developed their minds in that place.’

Na kho panetaṃ, sāriputta, evaṃ daṭṭhabbaṃ.

But you should not see it like this.

Idheva kho, sāriputta, tāsaṃ devatānaṃ tathā cittaṃ bhāvitaṃ, yena tā devatā dasapi hutvā … pe … na ca aññamaññaṃ byābādhenti.

It was right here that those deities developed their minds.

Tasmātiha, sāriputta, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘santindriyā bhavissāma santamānasā’ti.

‘We shall have peaceful faculties and peaceful minds.’

Evañhi vo, sāriputta, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

‘Santindriyānañhi vo, sāriputta, santamānasānaṃ santaṃyeva kāyakammaṃ bhavissati santaṃ vacīkammaṃ santaṃ manokammaṃ.

When your faculties and mind are peaceful, your acts of body, speech, and mind will be peaceful, thinking:

Santaṃyeva upahāraṃ upaharissāma sabrahmacārīsū’ti.

‘We shall present the gift of peace to our spiritual companions.’

‘Evañhi vo, sāriputta, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Anassuṃ kho, sāriputta, aññatitthiyā paribbājakā ye imaṃ dhammapariyāyaṃ nāssosun’”ti.

Those wanderers who follow other paths, Sāriputta, who have not heard this exposition of the teaching are lost.”

37

37

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno varaṇāyaṃ viharati bhaddasāritīre.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying at Varaṇā, on the bank of the Kaddama Lake.

Atha kho ārāmadaṇḍo brāhmaṇo yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Ārāmadaṇḍa went up to Mahākaccāna, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho ārāmadaṇḍo brāhmaṇo āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to Mahākaccāna:

“ko nu kho, bho kaccāna, hetu ko paccayo yena khattiyāpi khattiyehi vivadanti, brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti, gahapatikāpi gahapatikehi vivadantī”ti?

“What is the cause, Master Kaccāna, what is the reason why aristocrats fight with aristocrats, brahmins fight with brahmins, and householders fight with householders?”

“Kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānahetu kho, brāhmaṇa, khattiyāpi khattiyehi vivadanti, brāhmaṇāpi brāhmaṇehi vivadanti, gahapatikāpi gahapatikehi vivadantī”ti.

“It is because of their insistence on sensual desire, their shackles, avarice, and attachment, that aristocrats fight with aristocrats, brahmins fight with brahmins, and householders fight with householders.”

“Ko pana, bho kaccāna, hetu ko paccayo yena samaṇāpi samaṇehi vivadantī”ti?

“What is the cause, Master Kaccāna, what is the reason why ascetics fight with ascetics?”

“Diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānahetu kho, brāhmaṇa, samaṇāpi samaṇehi vivadantī”ti.

“It is because of their insistence on views, their shackles, avarice, and attachment, that ascetics fight with ascetics.”

“Atthi pana, bho kaccāna, koci lokasmiṃ yo imañceva kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto, imañca diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto”ti?

“Master Kaccāna, is there anyone in the world who has gone beyond the insistence on sensual desire and the insistence on views?”

“Atthi, brāhmaṇa, lokasmiṃ yo imañceva kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto, imañca diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto”ti.

“There is, brahmin.”

“Ko pana so, bho kaccāna, lokasmiṃ yo imañceva kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto, imañca diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto”ti?

“Who in the world has gone beyond the insistence on sensual desire and the insistence on views?”

“Atthi, brāhmaṇa, puratthimesu janapadesu sāvatthī nāma nagaraṃ.

“In the eastern lands there is a city called Sāvatthī.

Tattha so bhagavā etarahi viharati arahaṃ sammāsambuddho.

There the Blessed One is now staying, the perfected one, the fully awakened Buddha.

So hi, brāhmaṇa, bhagavā imañceva kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto, imañca diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto”ti.

He, brahmin, has gone beyond the insistence on sensual desire and the insistence on views.”

Evaṃ vutte, ārāmadaṇḍo brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇaṃ jāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

When this was said, the brahmin Ārāmadaṇḍa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, knelt on his right knee, raised his joined palms toward the Buddha, and was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Yo hi so bhagavā imañceva kāmarāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto, imañca diṭṭhirāgābhinivesavinibandhapaligedhapariyuṭṭhānajjhosānaṃ samatikkanto”ti.

He who has gone beyond the insistence on sensual desire and the insistence on views.

“Abhikkantaṃ, bho kaccāna, abhikkantaṃ, bho kaccāna.

Excellent, Master Kaccāna! Excellent!

Seyyathāpi, bho kaccāna, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya; andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā kaccānena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Kaccāna has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bho kaccāna, taṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsakaṃ maṃ bhavaṃ kaccāno dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Kaccāna remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

38

38

Ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno madhurāyaṃ viharati gundāvane.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying near Madhurā, in Gunda’s Grove.

Atha kho kandarāyano brāhmaṇo yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmatā mahākaccānena saddhiṃ … pe … ekamantaṃ nisinno kho kandarāyano brāhmaṇo āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

Then the brahmin Kandarāyana went up to Mahākaccāna, and exchanged greetings with him … He sat down to one side and said to Mahākaccāna:

“sutaṃ metaṃ, bho kaccāna, ‘na samaṇo kaccāno brāhmaṇe jiṇṇe vuddhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimantetī’ti.

“I have heard, Master Kaccāna, that the ascetic Kaccāna doesn’t bow to old brahmins, the elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho kaccāna, tatheva?

And this is indeed the case,

Na hi bhavaṃ kaccāno brāhmaṇe jiṇṇe vuddhe mahallake addhagate vayoanuppatte abhivādeti vā paccuṭṭheti vā āsanena vā nimanteti.

for the ascetic Kaccāna does not bow to old brahmins, elderly and senior, who are advanced in years and have reached the final stage of life; nor does he rise in their presence or offer them a seat.

Tayidaṃ, bho kaccāna, na sampannamevā”ti.

This is not appropriate, Master Kaccāna.”

“Atthi, brāhmaṇa, tena bhagavatā jānatā passatā arahatā sammāsambuddhena vuddhabhūmi ca akkhātā daharabhūmi ca.

“There is the stage of an elder and the stage of youth as explained by the Blessed One, who knows and sees, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Vuddho cepi, brāhmaṇa, hoti āsītiko vā nāvutiko vā vassasatiko vā jātiyā, so ca kāme paribhuñjati kāmamajjhāvasati kāmapariḷāhena pariḍayhati kāmavitakkehi khajjati kāmapariyesanāya ussuko.

If an elder, though eighty, ninety, or a hundred years old, still dwells in the midst of sensual pleasures, enjoying them, consumed by thoughts of them, burning with fever for them, and eagerly seeking more,

Atha kho so bālo na therotveva saṅkhyaṃ gacchati.

they are reckoned as a child, not a senior.

Daharo cepi, brāhmaṇa, hoti yuvā susukāḷakeso bhadrena yobbanena samannāgato paṭhamena vayasā.

If a youth, young, black-haired, blessed with youth, in the prime of life,

So ca na kāme paribhuñjati na kāmamajjhāvasati, na kāmapariḷāhena pariḍayhati, na kāmavitakkehi khajjati, na kāmapariyesanāya ussuko.

does not dwell in the midst of sensual pleasures, enjoying them, consumed by thoughts of them, burning with fever for them, and eagerly seeking more,

Atha kho so paṇḍito therotveva saṅkhyaṃ gacchatī”ti.

they are reckoned as astute, a senior.”

Evaṃ vutte, kandarāyano brāhmaṇo uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā daharānaṃ sataṃ bhikkhūnaṃ pāde sirasā vandati:

When this was said, the brahmin Kandarāyana got up from his seat, placed his robe over one shoulder, and bowed with his head at the feet of the young mendicants, saying,

“vuddhā bhavanto, vuddhabhūmiyaṃ ṭhitā.

“The masters are elders, at the stage of the elder;

Daharā mayaṃ, daharabhūmiyaṃ ṭhitā”ti.

we are youths, at the stage of youth.

“Abhikkantaṃ, bho kaccāna … pe … upāsakaṃ maṃ bhavaṃ kaccāno dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

Excellent, Master Kaccāna! … From this day forth, may Master Kaccāna remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

39

39

“Yasmiṃ, bhikkhave, samaye corā balavanto honti, rājāno tasmiṃ samaye dubbalā honti.

“At a time when bandits are strong, kings are weak.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye rañño na phāsu hoti atiyātuṃ vā niyyātuṃ vā paccantime vā janapade anusaññātuṃ.

Then the king is not at ease when going out or coming back or when touring the provinces.

Brāhmaṇagahapatikānampi tasmiṃ samaye na phāsu hoti atiyātuṃ vā niyyātuṃ vā bāhirāni vā kammantāni paṭivekkhituṃ.

The brahmins and householders, likewise, are not at ease when going out or coming back, or when inspecting their business activities.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye pāpabhikkhū balavanto honti, pesalā bhikkhū tasmiṃ samaye dubbalā honti.

In the same way, at a time when bad mendicants are strong, good-hearted mendicants are weak.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye pesalā bhikkhū tuṇhībhūtā tuṇhībhūtāva saṃghamajjhe saṅkasāyanti paccantime vā janapade acchanti.

Then the good-hearted mendicants continually adhere to silence in the midst of the Saṅgha, or they stay in the borderlands.

Tayidaṃ, bhikkhave, hoti bahujanāhitāya bahujanāsukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

This is for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of many people, of gods and humans.

Yasmiṃ, bhikkhave, samaye rājāno balavanto honti, corā tasmiṃ samaye dubbalā honti.

At a time when kings are strong, bandits are weak.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye rañño phāsu hoti atiyātuṃ vā niyyātuṃ vā paccantime vā janapade anusaññātuṃ.

Then the king is at ease when going out or coming back or when inspecting the provinces.

Brāhmaṇagahapatikānampi tasmiṃ samaye phāsu hoti atiyātuṃ vā niyyātuṃ vā bāhirāni vā kammantāni paṭivekkhituṃ.

The brahmins and householders, likewise, are at ease when going out or coming back, or when inspecting their business activities.

Evamevaṃ kho, bhikkhave, yasmiṃ samaye pesalā bhikkhū balavanto honti, pāpabhikkhū tasmiṃ samaye dubbalā honti.

In the same way, at a time when good-hearted mendicants are strong, bad mendicants are weak.

Tasmiṃ, bhikkhave, samaye pāpabhikkhū tuṇhībhūtā tuṇhībhūtāva saṃghamajjhe saṅkasāyanti, yena vā pana tena pakkamanti.

Then the bad mendicants continually adhere to silence in the midst of the Saṅgha, or they leave for some place or other.

Tayidaṃ, bhikkhave, hoti bahujanahitāya bahujanasukhāya, bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānan”ti.

This is for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.”

40

40

“Dvinnāhaṃ, bhikkhave, micchāpaṭipattiṃ na vaṇṇemi, gihissa vā pabbajitassa vā.

“Mendicants, I don’t praise wrong practice for these two, for laypeople and renunciates.

Gihī vā, bhikkhave, pabbajito vā micchāpaṭipanno micchāpaṭipattādhikaraṇahetu na ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalaṃ.

Because of wrong practice, neither laypeople nor renunciates succeed in completing the procedure of the skillful teaching.

Dvinnāhaṃ, bhikkhave, sammāpaṭipattiṃ vaṇṇemi, gihissa vā pabbajitassa vā.

I praise right practice for these two, for laypeople and renunciates.

Gihī vā, bhikkhave, pabbajito vā sammāpaṭipanno sammāpaṭipattādhikaraṇahetu ārādhako hoti ñāyaṃ dhammaṃ kusalan”ti.

Because of right practice, both laypeople and renunciates succeed in completing the procedure of the skillful teaching.”

41

41

“Ye te, bhikkhave, bhikkhū duggahitehi suttantehi byañjanappatirūpakehi atthañca dhammañca paṭibāhanti te, bhikkhave, bhikkhū bahujanāhitāya paṭipannā bahujanāsukhāya, bahuno janassa anatthāya ahitāya dukkhāya devamanussānaṃ.

“Mendicants, by memorizing the discourses incorrectly, taking only a semblance of the phrasing, some mendicants shut out the meaning and the teaching. They act for the hurt and unhappiness of the people, for the harm, hurt, and suffering of many people, of gods and humans.

Bahuñca te, bhikkhave, bhikkhū apuññaṃ pasavanti, te cimaṃ saddhammaṃ antaradhāpenti.

They make much bad karma and make the true teaching disappear.

Ye te, bhikkhave, bhikkhū suggahitehi suttantehi byañjanappatirūpakehi atthañca dhammañca anulomenti te, bhikkhave, bhikkhū bahujanahitāya paṭipannā bahujanasukhāya, bahuno janassa atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

But by memorizing the discourses well, not taking only a semblance of the phrasing, some mendicants reinforce the meaning and the teaching. They act for the welfare and happiness of the people, for the benefit, welfare, and happiness of the people, of gods and humans.

Bahuñca te, bhikkhave, bhikkhū puññaṃ pasavanti, te cimaṃ saddhammaṃ ṭhapentī”ti.

They make much merit and make the true teaching continue.”

Samacittavaggo catuttho.

2.042-51. 42 - 42

5. Parisavagga - 5. Assemblies

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Uttānā ca parisā gambhīrā ca parisā.

A shallow assembly and a deep assembly.

Katamā ca, bhikkhave, uttānā parisā?

And what is a shallow assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū uddhatā honti unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatī asampajānā asamāhitā vibbhantacittā pākatindriyā.

An assembly where the mendicants are restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds and undisciplined faculties.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, uttānā parisā.

This is called a shallow assembly.

Katamā ca, bhikkhave, gambhīrā parisā?

And what is a deep assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū anuddhatā honti anunnaḷā acapalā amukharā avikiṇṇavācā upaṭṭhitassatī sampajānā samāhitā ekaggacittā saṃvutindriyā.

An assembly where the mendicants are not restless, insolent, fickle, gossipy, or loose-tongued, but have established mindfulness, situational awareness, immersion, unified minds, and restrained faculties.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, gambhīrā parisā.

This is called a deep assembly.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ gambhīrā parisā”ti.

The better of these two assemblies is the deep assembly.”

43

43

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Vaggā ca parisā samaggā ca parisā.

A divided assembly and a harmonious assembly.

Katamā ca, bhikkhave, vaggā parisā?

And what is a divided assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū bhaṇḍanajātā kalahajātā vivādāpannā aññamaññaṃ mukhasattīhi vitudantā viharanti.

An assembly where the mendicants argue, quarrel, and fight, continually wounding each other with barbed words.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, vaggā parisā.

This is called a divided assembly.

Katamā ca, bhikkhave, samaggā parisā?

And what is a harmonious assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū samaggā sammodamānā avivadamānā khīrodakībhūtā aññamaññaṃ piyacakkhūhi sampassantā viharanti.

An assembly where the mendicants live in harmony, appreciating each other, without quarreling, blending like milk and water, and regarding each other with kindly eyes.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, samaggā parisā.

This is called a harmonious assembly.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ samaggā parisā”ti.

The better of these two assemblies is the harmonious assembly.”

44

44

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Anaggavatī ca parisā aggavatī ca parisā.

An assembly of the worst and an assembly of the best.

Katamā ca, bhikkhave, anaggavatī parisā?

And what is an assembly of the worst?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ therā bhikkhū bāhulikā honti sāthalikā, okkamane pubbaṅgamā, paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

An assembly where the senior mendicants are indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, not rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after follow their example.

Sāpi hoti bāhulikā sāthalikā, okkamane pubbaṅgamā, paviveke nikkhittadhurā, na vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too become indulgent and slack, leaders in backsliding, neglecting seclusion, not rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, anaggavatī parisā.

This is called an assembly of the worst.

Katamā ca, bhikkhave, aggavatī parisā?

And what is an assembly of the best?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ therā bhikkhū na bāhulikā honti na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā, paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhanti appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

An assembly where the senior mendicants are not indulgent or slack, nor are they backsliders; instead, they take the lead in seclusion, rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Tesaṃ pacchimā janatā diṭṭhānugatiṃ āpajjati.

Those who come after follow their example.

Sāpi hoti na bāhulikā na sāthalikā, okkamane nikkhittadhurā, paviveke pubbaṅgamā, vīriyaṃ ārabhati appattassa pattiyā anadhigatassa adhigamāya asacchikatassa sacchikiriyāya.

They too are not indulgent or slack, nor are they backsliders; instead, they take the lead in seclusion, rousing energy for attaining the unattained, achieving the unachieved, and realizing the unrealized.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, aggavatī parisā.

This is called an assembly of the best.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ aggavatī parisā”ti.

The better of these two assemblies is the assembly of the best.”

45

45

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Anariyā ca parisā ariyā ca parisā.

An ignoble assembly and a noble assembly.

Katamā ca, bhikkhave, anariyā parisā?

And what is an ignoble assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ nappajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ nappajānanti.

An assembly where the mendicants don’t truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, anariyā parisā.

This is called an ignoble assembly.

Katamā ca, bhikkhave, ariyā parisā?

And what is a noble assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū ‘idaṃ dukkhan’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhasamudayo’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodho’ti yathābhūtaṃ pajānanti, ‘ayaṃ dukkhanirodhagāminī paṭipadā’ti yathābhūtaṃ pajānanti.

An assembly where the mendicants truly understand: ‘This is suffering’ … ‘This is the origin of suffering’ … ‘This is the cessation of suffering’ … ‘This is the practice that leads to the cessation of suffering’.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyā parisā.

This is called a noble assembly.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ ariyā parisā”ti.

The better of these two assemblies is the noble assembly.”

46

46

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Parisākasaṭo ca parisāmaṇḍo ca.

An assembly of the dregs and an assembly of the cream.

Katamo ca, bhikkhave, parisākasaṭo?

And what is an assembly of the dregs?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū chandāgatiṃ gacchanti, dosāgatiṃ gacchanti, mohāgatiṃ gacchanti, bhayāgatiṃ gacchanti.

An assembly where the mendicants make decisions prejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, parisākasaṭo.

This is called an assembly of the dregs.

Katamo ca, bhikkhave, parisāmaṇḍo?

And what is an assembly of the cream?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū na chandāgatiṃ gacchanti, na dosāgatiṃ gacchanti, na mohāgatiṃ gacchanti, na bhayāgatiṃ gacchanti.

An assembly where the mendicants make decisions unprejudiced by favoritism, hostility, stupidity, and cowardice.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, parisāmaṇḍo.

This is called an assembly of the cream.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ parisāmaṇḍo”ti.

The better of these two assemblies is the assembly of the cream.”

47

47

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Okkācitavinītā parisā nopaṭipucchāvinītā, paṭipucchāvinītā parisā nookkācitavinītā.

An assembly educated in fancy talk, not in questioning, and an assembly educated in questioning, not in fancy talk.

Katamā ca, bhikkhave, okkācitavinītā parisā nopaṭipucchāvinītā?

And what is an assembly educated in fancy talk, not in questioning?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū ye te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatāpaṭisaṃyuttā tesu bhaññamānesu na sussūsanti na sotaṃ odahanti na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti na ca te dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññanti.

It is an assembly where, when discourses spoken by the Realized One—deep, profound, transcendent, dealing with emptiness—are being recited the mendicants do not want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand them, nor do they think those teachings are worth learning and memorizing.

Ye pana te suttantā kavitā kāveyyā cittakkharā cittabyañjanā bāhirakā sāvakabhāsitā tesu bhaññamānesu sussūsanti sotaṃ odahanti aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, te dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññanti, te ca taṃ dhammaṃ pariyāpuṇitvā na ceva aññamaññaṃ paṭipucchanti na ca paṭivicaranti:

But when discourses composed by poets—poetry, with fancy words and phrases, composed by outsiders or spoken by disciples—are being recited the mendicants do want to listen. They pay attention and apply their minds to understand them, and they think those teachings are worth learning and memorizing. But when they’ve learned those teachings they don’t question or examine each other, saying:

‘idaṃ kathaṃ, imassa ko attho’ti?

‘Why does it say this? What does that mean?’

Te avivaṭañceva na vivaranti, anuttānīkatañca na uttānīkaronti, anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ na paṭivinodenti.

So they don’t clarify what is unclear, or reveal what is obscure, or dispel doubt regarding the many doubtful matters.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, okkācitavinītā parisā no paṭipucchāvinītā.

This is called an assembly educated in fancy talk, not in questioning.

Katamā ca, bhikkhave, paṭipucchāvinītā parisā nookkācitavinītā?

And what is an assembly educated in questioning, not in fancy talk?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū ye te suttantā kavitā kāveyyā cittakkharā cittabyañjanā bāhirakā sāvakabhāsitā tesu bhaññamānesu na sussūsanti na sotaṃ odahanti na aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, na ca te dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññanti.

It is an assembly where, when discourses composed by poets—poetry, with fancy words and phrases, composed by outsiders or spoken by disciples—are being recited the mendicants do not want to listen. They don’t pay attention or apply their minds to understand them, nor do they think those teachings are worth learning and memorizing.

Ye pana te suttantā tathāgatabhāsitā gambhīrā gambhīratthā lokuttarā suññatāpaṭisaṃyuttā tesu bhaññamānesu sussūsanti sotaṃ odahanti aññā cittaṃ upaṭṭhapenti, te ca dhamme uggahetabbaṃ pariyāpuṇitabbaṃ maññanti.

But when discourses spoken by the Realized One—deep, profound, transcendent, dealing with emptiness—are being recited the mendicants do want to listen. They pay attention and apply their minds to understand them, and they think those teachings are worth learning and memorizing.

Te taṃ dhammaṃ pariyāpuṇitvā aññamaññaṃ paṭipucchanti paṭivicaranti:

And when they’ve learned those teachings they question and examine each other, saying:

‘idaṃ kathaṃ, imassa ko attho’ti?

‘Why does it say this? What does that mean?’

Te avivaṭañceva vivaranti, anuttānīkatañca uttānīkaronti, anekavihitesu ca kaṅkhāṭhāniyesu dhammesu kaṅkhaṃ paṭivinodenti.

So they clarify what is unclear, reveal what is obscure, and dispel doubt regarding the many doubtful matters.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, paṭipucchāvinītā parisā nookkācitavinītā.

This is called an assembly educated in questioning, not in fancy talk.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ paṭipucchāvinītā parisā nookkācitavinītā”ti.

The better of these two assemblies is the assembly educated in questioning, not in fancy talk.”

48

48

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Āmisagaru parisā no saddhammagaru, saddhammagaru parisā no āmisagaru.

An assembly that values material things, not the true teaching, and an assembly that values the true teaching, not material things.

Katamā ca, bhikkhave, āmisagaru parisā no saddhammagaru?

And what is an assembly that values material things, not the true teaching?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū gihīnaṃ odātavasanānaṃ sammukhā aññamaññassa vaṇṇaṃ bhāsanti:

It is an assembly where the mendicants praise each other in front of the white-clothed laypeople, saying:

‘asuko bhikkhu ubhatobhāgavimutto, asuko paññāvimutto, asuko kāyasakkhī, asuko diṭṭhippatto, asuko saddhāvimutto, asuko dhammānusārī, asuko saddhānusārī, asuko sīlavā kalyāṇadhammo, asuko dussīlo pāpadhammo’ti.

‘The mendicant so-and-so is freed both ways; so-and-so is freed by wisdom; so-and-so is a personal witness; so-and-so is attained to view; so-and-so is freed by faith; so-and-so is a follower of the teachings; so-and-so is a follower by faith; so-and-so is ethical, of good character; so-and-so is unethical, of bad character.’

Te tena lābhaṃ labhanti.

In this way they get material things.

Te taṃ lābhaṃ labhitvā gathitā mucchitā ajjhopannā anādīnavadassāvino anissaraṇapaññā paribhuñjanti.

And when they get these things, they use them tied, infatuated, attached, blind to the drawbacks, and not understanding the escape.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, āmisagaru parisā no saddhammagaru.

This is called an assembly that values material things, not the true teaching.

Katamā ca, bhikkhave, saddhammagaru parisā noāmisagaru?

And what is an assembly that values the true teaching, not material things?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū gihīnaṃ odātavasanānaṃ sammukhā aññamaññassa vaṇṇaṃ na bhāsanti:

It is an assembly where the mendicants don’t praise each other in front of the white-clothed laypeople, saying:

‘asuko bhikkhu ubhatobhāgavimutto, asuko paññāvimutto, asuko kāyasakkhī, asuko diṭṭhippatto, asuko saddhāvimutto, asuko dhammānusārī, asuko saddhānusārī, asuko sīlavā kalyāṇadhammo, asuko dussīlo pāpadhammo’ti.

‘The mendicant so-and-so is freed both ways; so-and-so is freed by wisdom; so-and-so is a personal witness; so-and-so is attained to view; so-and-so is freed by faith; so-and-so is a follower of the teachings; so-and-so is a follower by faith; so-and-so is ethical, of good character; so-and-so is unethical, of bad character.’

Te tena lābhaṃ labhanti.

In this way they get material things.

Te taṃ lābhaṃ labhitvā agathitā amucchitā anajjhosannā ādīnavadassāvino nissaraṇapaññā paribhuñjanti.

And when they get these things, they use them untied, uninfatuated, unattached, seeing the drawbacks, and understanding the escape.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, saddhammagaru parisā noāmisagaru.

This is called an assembly that values the true teaching, not material things.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ saddhammagaru parisā noāmisagarū”ti.

The better of these two assemblies is the assembly that values the true teaching, not material things.”

49

49

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Visamā ca parisā samā ca parisā.

An unjust assembly and a just assembly.

Katamā ca, bhikkhave, visamā parisā?

And what is an unjust assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ adhammakammāni pavattanti dhammakammāni nappavattanti, avinayakammāni pavattanti vinayakammāni nappavattanti, adhammakammāni dippanti dhammakammāni na dippanti, avinayakammāni dippanti vinayakammāni na dippanti.

An assembly where legal acts against the teaching proceed, while legal acts in line with the teaching don’t proceed. Legal acts against the training proceed, while legal acts in line with the training don’t proceed. Legal acts against the teaching are explained, while legal acts in line with the teaching aren’t explained. Legal acts against the training are explained, while legal acts in line with the training aren’t explained.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, visamā parisā. ()

This is called an unjust assembly.

Katamā ca, bhikkhave, samā parisā?

And what is a just assembly?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ dhammakammāni pavattanti adhammakammāni nappavattanti, vinayakammāni pavattanti avinayakammāni nappavattanti, dhammakammāni dippanti adhammakammāni na dippanti, vinayakammāni dippanti avinayakammāni na dippanti.

An assembly where legal acts in line with the teaching proceed, while legal acts against the teaching don’t proceed. Legal acts in line with the training proceed, while legal acts against the training don’t proceed. Legal acts in line with the teaching are explained, while legal acts against the teaching aren’t explained. Legal acts in line with the training are explained, while legal acts against the training aren’t explained.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, samā parisā. ()

This is called a just assembly.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ samā parisā”ti.

The better of these two assemblies is the just assembly.”

50

50

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Adhammikā ca parisā dhammikā ca parisā … pe … imā kho, bhikkhave, dve parisā.

An unprincipled assembly and a principled assembly …

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ dhammikā parisā”ti.

The better of these two assemblies is the principled assembly.”

51

51

“Dvemā, bhikkhave, parisā.

“There are, mendicants, these two assemblies.

Katamā dve?

What two?

Adhammavādinī ca parisā dhammavādinī ca parisā.

An assembly with unprincipled speech, and an assembly with principled speech.

Katamā ca, bhikkhave, adhammavādinī parisā?

And what is an assembly with unprincipled speech?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū adhikaraṇaṃ ādiyanti dhammikaṃ vā adhammikaṃ vā.

It is an assembly where the mendicants take up disciplinary issues, whether legitimate or not.

Te taṃ adhikaraṇaṃ ādiyitvā na ceva aññamaññaṃ saññāpenti na ca saññattiṃ upagacchanti, na ca nijjhāpenti na ca nijjhattiṃ upagacchanti.

But they don’t persuade each other or allow themselves to be persuaded, nor do they convince each other or allow themselves to be convinced.

Te asaññattibalā anijjhattibalā appaṭinissaggamantino tameva adhikaraṇaṃ thāmasā parāmāsā abhinivissa voharanti:

Unable to persuade or convince each other, they can’t let go of their opinions. They obstinately stick to that disciplinary issue, insisting that:

‘idameva saccaṃ moghamaññan’ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, adhammavādinī parisā.

This is called an assembly with unprincipled speech.

Katamā ca, bhikkhave, dhammavādinī parisā?

And what is an assembly with principled speech?

Idha, bhikkhave, yassaṃ parisāyaṃ bhikkhū adhikaraṇaṃ ādiyanti dhammikaṃ vā adhammikaṃ vā.

It is an assembly where the mendicants take up disciplinary issues, whether legitimate or not.

Te taṃ adhikaraṇaṃ ādiyitvā aññamaññaṃ saññāpenti ceva saññattiñca upagacchanti, nijjhāpenti ceva nijjhattiñca upagacchanti.

Then they persuade each other or allow themselves to be persuaded, and they convince each other or allow themselves to be convinced.

Te saññattibalā nijjhattibalā paṭinissaggamantino, na tameva adhikaraṇaṃ thāmasā parāmāsā abhinivissa voharanti:

Since they are able to persuade and convince each other, they let go of their opinions. They don’t obstinately stick to that disciplinary issue or insist that:

‘idameva saccaṃ moghamaññan’ti.

‘This is the only truth, other ideas are silly.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, dhammavādinī parisā.

This is called an assembly with principled speech.

Imā kho, bhikkhave, dve parisā.

These are the two assemblies.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ parisānaṃ yadidaṃ dhammavādinī parisā”ti.

The better of these two assemblies is the assembly with principled speech.”

Parisavaggo pañcamo.

Uttānā vaggā aggavatī,

Ariyā kasaṭo ca pañcamo;

Okkācitaāmisañceva,

Visamā adhammādhammiyena cāti.

Paṭhamo paṇṇāsako samatto.

2.151-162. 151 - 151

14. Santhāravagga - 14. Welcome

“Dveme, bhikkhave, santhārā.

“There are these two kinds of welcome.

Katame dve?

What two?

Āmisasanthāro ca dhammasanthāro ca.

Welcome in material things and welcome in the teaching.

Ime kho, bhikkhave, dve santhārā.

These are the two kinds of welcome.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ santhārānaṃ yadidaṃ dhammasanthāro”ti.

The better of these two kinds of welcome is the welcome in the teaching.”

152

152

“Dveme, bhikkhave, paṭisanthārā.

“There are these two kinds of hospitality.

Katame dve?

What two?

Āmisapaṭisanthāro ca dhammapaṭisanthāro ca.

Hospitality in material things and hospitality in the teaching.

Ime kho, bhikkhave, dve paṭisanthārā.

These are the two kinds of hospitality.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ paṭisanthārānaṃ yadidaṃ dhammapaṭisanthāro”ti.

The better of these two kinds of hospitality is hospitality in the teaching.”

153

153

“Dvemā, bhikkhave, esanā.

“There are these two quests.

Katamā dve?

What two?

Āmisesanā ca dhammesanā ca.

The quest for material things and the quest for the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve esanā.

These are the two quests.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ esanānaṃ yadidaṃ dhammesanā”ti.

The better of these two quests is the quest for the teaching.”

154

154

“Dvemā, bhikkhave, pariyesanā.

“There are these two searches.

Katamā dve?

What two?

Āmisapariyesanā ca dhammapariyesanā ca.

The search for material things and the search for the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve pariyesanā.

These are the two searches.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pariyesanānaṃ yadidaṃ dhammapariyesanā”ti.

The better of these two searches is the search for the teaching.”

155

155

“Dvemā, bhikkhave, pariyeṭṭhiyo.

“There are these two kinds of seeking.

Katamā dve?

What two?

Āmisapariyeṭṭhi ca dhammapariyeṭṭhi ca.

Seeking for material things and seeking for the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve pariyeṭṭhiyo.

These are the two kinds of seeking.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pariyeṭṭhīnaṃ yadidaṃ dhammapariyeṭṭhī”ti.

The better of these two kinds of seeking is seeking for the teaching.”

156

156

“Dvemā, bhikkhave, pūjā.

“There are these two kinds of worship.

Katamā dve?

What two?

Āmisapūjā ca dhammapūjā ca.

Worship of material things and worship of the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve pūjā.

These are the two kinds of worship.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ pūjānaṃ yadidaṃ dhammapūjā”ti.

The better of these two kinds of worship is worship of the teaching.”

157

157

“Dvemāni, bhikkhave, ātitheyyāni.

“There are these two ways of serving guests.

Katamāni dve?

What two?

Āmisātitheyyañca dhammātitheyyañca.

Serving guests with material things and serving guests with the teaching.

Imāni kho, bhikkhave, dve ātitheyyāni.

These are the two ways of serving guests.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ ātitheyyānaṃ yadidaṃ dhammātitheyyan”ti.

The better of these two ways of serving guests is to serve them with the teaching.”

158

158

“Dvemā, bhikkhave, iddhiyo.

“There are, mendicants, these two successes.

Katamā dve?

What two?

Āmisiddhi ca dhammiddhi ca.

Success in material things and success in the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve iddhiyo.

These are the two successes.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ iddhīnaṃ yadidaṃ dhammiddhī”ti.

The better of these two successes is success in the teaching.”

159

159

“Dvemā, bhikkhave, vuddhiyo.

“There are, mendicants, these two kinds of growth.

Katamā dve?

What two?

Āmisavuddhi ca dhammavuddhi ca.

Growth in material things and growth in the teaching.

Imā kho, bhikkhave, dve vuddhiyo.

These are the two kinds of growth.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imāsaṃ dvinnaṃ vuddhīnaṃ yadidaṃ dhammavuddhī”ti.

The better of these two kinds of growth is growth in the teaching.”

160

160

“Dvemāni, bhikkhave, ratanāni.

“There are these two treasures.

Katamāni dve?

What two?

Āmisaratanañca dhammaratanañca.

The treasure of material things and the treasure of the teaching.

Imāni kho, bhikkhave, dve ratanāni.

These are the two treasures.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ ratanānaṃ yadidaṃ dhammaratanan”ti.

The better of these two treasures is the treasure of the teaching.”

161

161

“Dveme, bhikkhave, sannicayā.

“There are these two kinds of accumulation.

Katame dve?

What two?

Āmisasannicayo ca dhammasannicayo ca.

Accumulation of material things and accumulation of the teaching.

Ime kho, bhikkhave, dve sannicayā.

These are the two kinds of accumulation.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ sannicayānaṃ yadidaṃ dhammasannicayo”ti.

The better of these two kinds of accumulation is the accumulation of the teaching.”

162

162

“Dvemāni, bhikkhave, vepullāni.

“There are, mendicants, these two kinds of increase.

Katamāni dve?

What two?

Āmisavepullañca dhammavepullañca.

Increase in material things and increase in the teaching.

Imāni kho, bhikkhave, dve vepullāni.

These are the two kinds of increase.

Etadaggaṃ, bhikkhave, imesaṃ dvinnaṃ vepullānaṃ yadidaṃ dhammavepullan”ti.

The better of these two kinds of increase is increase in the teaching.”

Santhāravaggo catuttho.